\chapter{O problema do planejamento de atendimentos na atenção primária}
\label{chapter:problema}

Esse capítulo propõe formalizar, conforme indicadores e demandas específicas do
PMAQ, o problema da alocação da oferta de serviços de saúde em uma agenda
dinâmica capaz de atuar no planejamento de atendimentos orientado por metas. A
proposta envolve a utilização de duas meta-heurísticas para a determinação de um
conjunto de agendas que melhor se adequem no cumprimento das metas, mostrando-se
adequadas porque geram soluções satisfatórias para a equipe. Inicialmente, uma
breve e informal descrição sobre o problema é apresentada para então externar a
formulação proposta por meio de uma abordagem mono-objetiva, englobando também
os cálculos para as demandas sociais. Por fim é formalizado como acontece o
balanceamento automático das metas.

\section{Descrição informal do problema}
Para a formulação proposta, seguindo recomendações de
\citeauthoronline{brasil2012} (\citeyear{brasil2012}), observou-se, a partir do
universo de indicadores do PMAQ, que (1) certos indicadores são influenciados
pela realização dos serviços de uma agenda e podem ser calculados a partir dos
serviços alocados nela; (2) outros indicadores não sofrem nenhuma alteração em
seus valores por conta dos serviços de uma agenda; e (3) existem indicadores que
influenciam no planejamento da alocação de serviços de uma agenda e, portanto
são determinantes para a valoração das quantidades dos serviços a serem
alocados. Exemplificando cada um dos três casos:

\begin{alineascomnumero}
  \item O indicador 5.1 do PMAQ \cite{brasil2012} é relacionado à
  média de consultas médicas por habitante. Em seu método de cálculo existe uma variável
  determinante para a valoração do indicador referente ao \emph{número total de
  consultas médicas realizadas}, ou seja, quanto mais serviços forem alocados (e
  realizados) em uma agenda  maior será o valor do indicador.

  \item No segundo caso o indicador 4.5 do PMAQ \cite{brasil2012} é um
  exemplo adequado. Está relacionado com o número médio de instalações de
  próteses dentárias. Sua principal variável é o \emph{número estimado de
  instalações realizadas} e está vinculada a informações específicas de
  pacientes. Como o serviço é realizado em uma oferta não específica do
  profissional então o planejamento do número de instalações de próteses
  dentárias em uma agenda é inviável diante de uma limitação de
  dados sobre o(s) paciente(s). Com isso, a generalização desse tipo de
  serviço em uma agenda impossibilita que a oferta influencie na
  valoração do indicador.
  
  \item Finalmente, o indicador 2.5 do PMAQ \cite{brasil2012} mostra como
  um indicador pode influenciar o planejamento dos serviços de uma agenda. O
  indicador corresponde à média de consultas médicas para pessoas menores de 1
  ano de idade. Como a equipe de saúde realiza os pré-natais da população
  adscrita então a própria equipe é conhecedora do número de crianças
  recém-nascidas. Por isso, o número desejado (ou necessário) de consultas
  médicas para crianças menores de 1 ano (variável determinante do indicador)
  determina a quantidade desse serviço que deve ser alocada em uma agenda
  médica.
\end{alineascomnumero}
 
Como resultado dessa observação foi extraído um subconjunto de indicadores
ligados ao planejamento oriundos de demandas e capacidades locais para
atendimentos nas UBS e, a partir desses indicadores, identificaram-se os
serviços ofertados. A Tabela \ref{tab:mapeamento} mapeia o subconjunto de indicadores
extraídos com a oferta de serviços de saúde, estabelecendo assim, uma lista de
serviços cujos indicadores são passíveis de terem seus valores planejados. Os
conceitos e as fórmulas de cálculo para cada indicador, estabelecidos conforme
\citeauthoronline{brasil2012} (\citeyear{brasil2012}), podem ser visualizados no
Apêndice \ref{anexo:indicadores}.


	\begin{table}[h!]	
		\centering
		\Caption{\label{tab:mapeamento}Mapeamento entre serviços ofertados e
    indicadores do PMAQ.}		
		\UECEtab{}{
			\begin{tabular}{c|c}
			\hline \textbf{Serviço Ofertado} & \textbf{Indicador(es) do PMAQ}\\
		     \hline Atendimento de Pré-natal                & 1.2     \\
		     \hline Prevenção do câncer ginecológico        & 1.6     \\
		     \hline Visitas domiciliares                    & {Pessoas acompanhadas no domicílio} \\
		     \hline Consulta de puericultura                & 2.1     \\
		     \hline Consulta médica                         & 2.1, 2.5,2.6, 5.1\\
		     \hline Consulta de Hipertensos e Diabéticos    & 3.3, 3.4         \\
		     \hline Ação coletiva de escovação dental supervisionada   & 4.1   \\
		     \hline Consulta Odontológica                   & 4.2              \\
		     \hline Consulta Odontológica à Gestante        & 4.3              \\
		     \hline Consulta de enfermagem                  & 5.10             \\
		     \hline Vigilância (tuberculose e hanseníase)   & 6.1, 6.2         \\
		    \hline				
			\end{tabular}
		}{
		\Fonte{Primária}
	}
	\end{table}

Dado que uma equipe de saúde multiprofissional oferta diversos serviços à uma
comunidade e que estes serviços modificam os valores de um ou mais indicadores
do PMAQ, então a tarefa de planejar uma agenda de atendimentos de forma a
otimizar os valores dos diversos indicadores estabelecidos pelo PMAQ é complexa,
principalmente quando existe uma pactuação da equipe com a gestão municipal
estabelecendo metas de longo prazo para os indicadores. É importante destacar
que foi considerado como uma Equipe de Atenção Básica o conjunto de
profissionais formado por Enfermeiros, Médicos, Odontólogos e Agentes Comunitários de Saúde,
embora, o planejamento de uma agenda de atendimentos contemple apenas os três
elementos iniciais do conjunto de profissionais.

Dessa forma, profissionais de saúde, membros de uma equipe aderente ao PMAQ,
precisam cumprir com suas metas de atendimentos de forma a garantir a qualidade
dos indicadores englobados pelo programa e, para isso, devem planejar, monitorar
e controlar inteligentemente uma agenda dinâmica de atendimentos de forma a
maximizar o cumprimento das metas almejadas. Com esse ponto de vista, a presente
abordagem visa ajudar os envolvidos a montar planos estratégicos que busquem
formas para melhorar os indicadores.

\section{Formulação do problema de otimização orientado por metas}
\label{sec:formulaca}
A Estratégia de Saúde da Família de um município $M$ é composta por $n$ equipes
de saúde $E$, definidos como $M = \{E_1, E_2, ..., E_n\}$. Cada equipe $E_x \in
M$ ($1 \leq x \leq n$) é formada por um conjunto de $m$ profissionais
multidisciplinares dado por $E_x = \{P_1, P_2, ..., P_m\}$. Existe um conjunto
$S$ de $o$ serviços de saúde que podem ser ofertados pelas equipes, dado por $S
= \{S_1, S_2, ..., S_o\}$, sendo que uma oferta individual pode ser menor ou
igual a $o$. Vale ressaltar que um profissional qualquer $p \in E_x$ pode estar
associado a um ou vários serviços pertencentes ao conjunto $S$.

O conjunto dos custos representa o tempo necessário para que um determinado
serviço seja executado, representado como $C = \{C_1, C_2, ..., C_q\}$, onde $q
\leq o$. Um serviço $s \in S$ ao ser alocado em uma agenda de atendimentos de um
profissional $p$ contribui com a valoração de um ou mais indicadores de saúde
\cite{brasil2012}.

Uma agenda qualquer de um profissional é dita dinâmica porque pode sofrer
adequações e realocações de serviços em prol da manutenção dos indicadores
valorados pelos serviços. Na construção de uma estrutura computacional capaz de
manipular uma agenda dinâmica foi considerado que um dia $d$ de trabalho possui
instantes $k$ definidos como a sequência $k = (1, 2, ..., t)$, onde $t$
representa o limite superior de tempo para $d$. Na formulação foi considerado
que $t$ representa o total de horas para os atendimentos em um dia. Assim, um
profissional $p$ em um instante $k$ de um dia $d$ realiza um serviço $s$ dado
pela função:
\begin{equation}
\label{eq:srv}
  srv: p \times d \times k \to s
\end{equation}

Existe também uma função quaternária $trab$ que indica um custo $c \in C$ para
um serviço $s$ executado por um profissional $p$ em um instante $k$ de um
dia $d$, definida da seguinte forma:
\begin{equation}
\label{eq:trab}
  trab: d \times k \times p \times s \to c
\end{equation}

Então, o custo de trabalho de um profissional $p$ para um serviço $s$ em
um período de tempo constituído por no máximo $z$ dias e $t$ instantes é denotado
por $r$, dado por:
\begin{equation}
  r = \displaystyle \sum_{d=1}^{z} \displaystyle \sum_{k=1}^{t} trab(d, k, p,
  s)
\end{equation}

A alocação de um dos serviços de $S$ em uma agenda caracteriza um
atendimento quando o serviço for efetivamente executado em algum ambiente de
atendimento (real ou virtual). Define-se que uma agenda semanal $G_s$ associada
a um profissional $p$ é representada como uma matriz composta por $c$ colunas e $l$ linhas que
indicam a alocação de serviços pertencentes a $S$ na agenda, onde $c$ representa
os dias e $l$ a unidade de tempo que o profssional dispõe para a execução de um
serviço. Assim, cada elemento da matriz indica um número inteiro que representa
um identificador ($ID$) associado a um serviço $s \in S$. Desse modo, a agenda
semanal $G_s$ de um profissional $p$ pode ser formalmente definida como:
\begin{equation}
\label{eq:agendaSemanal}
  G_s^{p} = (s_{ab})_{c \times l} =  \left( 
        \begin{array}{cccc}
            s_{11} & s_{12} & \ldots & s_{1c}\\
            s_{21} & s_{22} & \ldots & s_{2c}\\
            \vdots & \vdots & \vdots & \vdots\\
            s_{l1} & s_{l2} & \ldots & s_{lc}
        \end{array} \right),\hspace{0.2cm} onde \hspace{0.4cm} c \leq 5
        \hspace{0.4cm}, \hspace{0.4cm} l \leq t \hspace{0.4cm} e \hspace{0.4cm}
        s_{ab} \in S
\end{equation}

Complementarmente, uma agenda mensal $G_m$ de um profissional $p$ pode ser
visualizada como um conjunto de até cinco agendas semanais, dado por:
\begin{equation}
\label{eq:agendaMensal}
  G^p_m = \{G^p_{s_1}, G^p_{s_2}, G^p_{s_3}, G^p_{s_4}, G^p_{s_5}\}
\end{equation}

Como cada equipe $E_x$ é formada por $m$ profissionais, então $E_x$ contém $m$
agendas mensais onde, cada uma, é associada a um único profissional. Sendo
assim, o conjunto das agendas mensais de uma equipe $E_x \in M$ é dado por:

\begin{equation}
\label{eq:agendaMensalEquipe}
	G^{E_x}_m = \{G^{P_1}_m, G^{P_2}_m, \ldots, G^{P_m}_m\}
\end{equation}

É importante salientar que cada serviço $s$ está relacionado a um conjunto de 
indicadores PMAQ, dado por $I = \{I_1, I_2, ..., I_y\}$, tal que, $y \leq 47$,
segundo \citeauthoronline{brasil2012} (\citeyear{brasil2012}).
\textbf{Genericamente}, cada indicador $i \in I$ é definido de forma ampla pela
Equação \ref{eq:indicador}. 

\begin{equation}
\label{eq:indicador}
  i = \frac{var_1}{var_2} \times fator
\end{equation}

Em \citeauthoronline{brasil2012} (\citeyear{brasil2012}) todos os quarenta e
sete indicadores são especificados usando variáveis associadas com a equipe de
saúde (generalizadas aqui como $var_1$ e $var_2$) assim como um $fator$ que
objetiva promover conversões de percentuais. Com essas fórmulas é possível
calcular o desempenho da equipe em relação aos seus objetivos de maneira a
classificá-la. Além disso, eles permitem um acompanhamento regular sobre a
oferta dos serviços e os resultados alcançados.  Sobre as variáveis definidas
pelo programa, a Tabela \ref{tab:variaveis} associa cada uma delas com os
indicadores listados na Tabela \ref{tab:mapeamento}. Em relação aos custos para
execução de um determinado serviço, sabe-se que um profissional $p$ pode ser
vinculado a um ou mais serviços pertencentes ao conjunto $S$. Esse profissional
em um dado instante de um dia de trabalho executa apenas um serviço (Função
\ref{eq:srv}) e fica alocado nele durante um certo período de tempo (Função
\ref{eq:trab}), representando assim o custo de execução do serviço.

	\begin{table}[h!]	
		\centering
		\Caption{\label{tab:variaveis}Tabela de variáveis para os indicadores
    extraídos do PMAQ.}		
		\UECEtab{}{
			\begin{tabular}{c|c}
		     \hline \textbf{Indicador} & \textbf{Variáveis} \\
		     \hline 1.2 & numeroAtendimentosPreNatal e numeroGestantesCadastradasEquipe \\
		     \hline 1.6 & numeroExamesCitopatologicos e populacaoFemininaCadCom15AnosOuMais\\
		     \hline 2.1 & numeroAtendimentosPuericultura e numeroMenoresDeDoisAnos\\
		     \hline 2.5 & numeroConsultasMedicasParaMenoresUmAno e numeroMenoresDeUmAnoAcomp\\
		     \hline 2.6 & numeroConsultasMedicasParaMenoresCincoAnos e numeroMenoresDeCincoAnosCad\\
		     \hline 3.3 & numeroAtendimentosDeDiabeticos e numeroDiabeticosCadastrados\\
		     \hline 3.4 & numeroAtendimentosDeHipertensos e numeroHipertensosCadastrados\\
		     \hline 4.1 & numeroParticipantesEscovacaoDentalSupervisionada e populacaoCadastrada\\
		     \hline 4.2 & numeroPrimeirasConsultasOdontologicasProgramaticas e populacaoCadastrada \\
		     \hline 4.3 & numeroGestanteAtendidaEmPrimeiraConsultaOdontologica e numeroGestantesCad\\
		     \hline 5.1 & numeroTotalConsultasMedicas e populacaoCadastrada\\
		     \hline 5.10 & numeroTotalAtendimentosEnfermeiro e numeroTotalPessoasCadastradas\\
		     \hline 6.1 & numeroAtendimentosPessoasComTuberculose e numeroPessoasComTuberculoseCad\\
		     \hline 6.2 & numeroAtendimentosPessoasComHanseniase e numeroPessoasComHanseniaseCad\\
		    \hline
		    \end{tabular}
		}{
		\Fonte{Manual instrutivo PMAQ \cite{brasil2012}}
	}
	\end{table}

O processo de planejamento de uma agenda individual envolve o \textbf{cálculo de
demandas socias para os serviços ofertados} e a \textbf{determinação de metas
almejadas} pela EAB. Esse cálculo envolve (a) as variáveis estabelecidas pelo
PMAQ, (b) os custos para execução dos serviços e (c) as metas individuais traçadas
pela ESF ou pela UBS.

Sobre as metas individuais a serem traçadas pela EAB, o conjunto $T = \{T_1,
T_2, ..., T_y\}$ estabelece metas para os serviços alocados no contexto de uma
agenda. Para toda meta $t \in T$ existe um serviço $s$ associado, por tanto,
cada meta $t$ está relacionada com o valor desejado para o quantitativo do
serviço $s$ em uma agenda. Assim, a demanda de um serviço $s$ para um profissional $p$ é dada
por $D^s_p$ e indica exatamente quantos identificadores de $s$ devem ser
incluídos na agenda de $p$. Para tanto, o cálculo de $D^s_p$ deve considerar
uma meta $t$ assim como as variáveis associadas aos indicadores pertencentes à $s$.
Todas as demandas estabelecidas por esta pesquisa são detalhadas na Seção
\ref{subsec:demandas}.

\subsection{Cálculo das demandas sociais}
\label{subsec:demandas}

Na presente formulação os valores para os custos de tempo (em minutos) foram
estabelecidos conforme \citeauthoronline{brasil2012} (\citeyear{brasil2012}), no
entanto, é possível alterar os valores de acordo com prováveis especificidades
locais. A Tabela \ref{tab:participacao} permite identificar os profissionais
habilitados para executar determinados serviços ofertados, assim como, os
respectivos custos fixos de tempo.

Em relação ao planejamento de metas individuais para a oferta dos serviços
alocados na agenda, idealmente estas devem ser contratualizadas pela ESF municipal com as
equipes aderentes ao PMAQ, mesmo que não possua caráter obrigatório, pois a
definição previa das metas para parte ou totalidade dos indicadores permite um
planejamento realista da UBS em relação à sua pactuação tripartite (governos
municipal, estadual e federal). Dessa forma criou-se as demandas específicas
para os onze serviços listados, onde cada uma define qual o quantitativo do
serviço relacionado que deve ser alocado na agenda para alcançar a meta
pactuada.

	\begin{table}[h!]	
		\centering
		\Caption{\label{tab:participacao}Lista dos serviços ofertados, seus
    respectivos profissionais habilitados para executá-los e os custos fixos de
    tempo.} \UECEtab{}{
			\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		    \hline \textbf{Serviço Ofertado} & \textbf{Enfermeiro} & \textbf{Médico} & \textbf{Odontólogo} & \textbf{Custo (minutos)} \\[0.5ex]
		    \hline Atendimento de Pré-natal                & X    & X   & ~ & 30\\
		    \hline Prevenção do câncer ginecológico        & X    & ~   & ~ & 20\\
		    \hline Visitas domiciliares                    & X    & X   & ~ & 60\\
		    \hline Consulta de puericultura                & X    & X   & ~ & 30\\
		    \hline Consulta médica                         & ~    & X   & ~ & 15\\
		    \hline Consulta de Hipertensos e Diabéticos    & X    & X   & ~ & 15\\
		    \hline Ação coletiva de escovação dental sup.  & ~    & ~   & X & 20\\
		    \hline Consulta Odontológica                   & ~    & ~   & X & 20\\
		    \hline Consulta Odontológica à gestante        & ~    & ~   & X & 20\\
		    \hline Consulta de enfermagem                  & X    & ~   & ~ & 30\\
		    \hline Vigilância (tuberculose e hanseníase)   & X    & X   & ~ & 30\\
		    \hline
		    \end{tabular}
		}{
		\Fonte{Primária}
	}
	\end{table}

A Demanda 1 (Equação \ref{eq:demandaPreNatal}) considera o indicador 1.2 e visa
estipular o número de atendimentos mensais para pré-natais. A meta está
relacionada com o planejamento do número médio de atendimentos
de um pré-natal considerando oito dos nove meses de gestação, já que uma
gravidez é diagnosticada após o final do primeiro mês.
\begin{equation}
\label{eq:demandaPreNatal}
D_1 = \frac{\frac{numeroGestantesCadastradasEquipe \times
metaPreNatal}{8}}{2}
\end{equation}

Suponha-se que uma equipe qualquer possua 40 gestantes cadastradas e sua meta
seja realizar, em média, 12 atendimentos durante toda a gestação. Como o custo
de tempo para o atendimento está estimado em 30 minutos, então a cada instante $k$ da agenda é
possível realizar 2 atendimentos de pré-natal. No exemplo, o cálculo para $D_1$ 
aponta para uma necessidade de alocação de 30 identificadores do serviço de
pré-natal na agenda. Se o número de gestantes fosse o mesmo durante os doze meses do ano, então o número
médio de consultas para cada pré-natal alcançaria um valor acima da meta (18).  
	 
A Demanda 2 (Equação \ref{eq:demandaPrevencao}) está relacionada com o indicador
1.6 e objetiva estipular o número de exames preventivos contra o câncer
ginecológico que devem ser realizados pela equipe durante o mês. A meta objetiva
atingir um valor de cobertura para a demanda de exames com base na população
feminina acima de 14 anos.
\begin{equation}
\label{eq:demandaPrevencao}
D_2 = \frac{populacaoFemininaCadastradaCom15AnosOuMais \times
\frac{metaPrevencao}{100}}{3} 
\end{equation}

Imaginando que uma equipe possua sob sua responsabilidade um quantitativo de 321
mulheres com idade superior a 14 anos e que a meta para a cobertura seja de 30\%
desse público, então o cálculo para a Demanda 2 gera o valor de 32,1 instantes
que devem ser alocados na agenda, cumprindo assim, com a meta de cobertura para
atendimentos mensais (aproximadamente 96 atendimentos mensais). 

A Demanda 3 (Equação \ref{eq:demandaVisitas}) representa a necessidade de
realizações de Visitas Domiciliares e não há uma indicador direto
envolvido a oferta do serviço. Ela visa estipular o número de
atendimentos no domicílio considerando como custo do atendimento um instante da
agenda ($k$). A meta define o percentual de cobertura da população que requer
cuidados domiciliares.
\begin{equation}
\label{eq:demandaVisitas}
D_3 = numeroDePessoasAcompanhadasNoDomicilio \times
\frac{metaVisita}{100} 
\end{equation}

Relacionada com o indicador 2.1, a Demanda 4 (Equação
\ref{eq:demandaPuericultura}) considera um custo de atendimento de 30 minutos e objetiva encontrar o número de
instantes $k$ necessário para realizar as consultas de puericultura
almejadas pela equipe para um mês de agenda, configuradas conforme a respectiva
meta.
\begin{equation}
\label{eq:demandaPuericultura}
D_4 = \frac{numeroMenoresDeDoisAnos \times metaPuericultura}{2}
\end{equation}

A Demanda 5 (Equação \ref{eq:demandaConsultaMedica}) considera os indicadores
2.1, 2.5, 2.6 e 5.1, todos relacionados com variáveis do PMAQ referentes às
consultas médicas. A ideia é calcular a demanda necessária de instantes $k$ para
atender um número estimado de consultas médicas a um custo de atendimento de 15
minutos. A meta pactuada define em um único percentual a taxa de cobertura para
os diferentes públicos (determinados pelos quatro indicadores) atendidos pelos
profissionais médicos.

\begin{equation}
\label{eq:demandaConsultaMedica}
D_5 =\displaystyle \frac{\frac{ \displaystyle v1 + v2 + v3 +
v4}{\frac{\displaystyle metaConsultasMedicas}{\displaystyle
100}}}{\displaystyle 4}\textrm{, tal que: }
\end{equation}
\begin{eqnarray*}
v1 &= &numeroMenoresDeDoisAnos \\
v2 &= &numeroDeMenoresDeUmAnoAcompanhadas \\
v3 &= &numeroDeMenoresDeCincoAnosCadastradas \\
v4 &= &populacaoCadastrada
\end{eqnarray*}

Relacionada com os indicadores 3.3 e 3.4, a Demanda 6
(Equação \ref{eq:demandaHipertensoDiabetico}) objetiva estipular o número de
atendimentos para pessoas hipertensas e diabéticas a um custo de 15
minutos para cada atendimento. A meta da equipe estima a média de consultas de
cada paciente com hipertensão e/ou diabetes e o resultado do cálculo da
demanda mostra a quantidade de instantes $k$ serão necessários para cumprir com o
objetivo. 
\begin{equation}
\label{eq:demandaHipertensoDiabetico}
D_6 = \frac{soma \times metaHipertensosDiabeticos}{4} \textrm{, tal que: }
\end{equation}
\begin{eqnarray*}
soma &= &numeroHipertensosCadastrados + numeroDiabeticosCadastrados
\end{eqnarray*}

O cálculo para a Demanda 7 (Equação \ref{eq:demandaAcaoColetiva}) baseia-se no
número de pessoas participantes de ação coletiva para escovação dental
supervisionada, considerando o indicador 4.1 e um custo de um atendimento de 20
minutos, para estimar os instantes a serem alocados na agenda dos profissionais
de odontologia. A meta da equipe estima o percentual de cobertura da população
que necessita participar da ação coletiva de escovação dental supervisionda, normalmente encontrada em
escolas ou comunidades carentes.
\begin{equation}
\label{eq:demandaAcaoColetiva}
D_7 = \frac{populacaoCadastrada \times \frac{metaAcaoColetiva}{100}}{3}
\end{equation}

% O indicador 4.2 é associado à Demanda 8 (Equação
% \ref{eq:demandaConsultaOdontologica}). Essa demanda objetiva estipular o
% número mensal de atendimentos odontológicos considerando um custo de um
% atendimento de 20 minutos. A meta almeja atingir um percentual de cobertura da
% população adscrita.
% \begin{equation} \label{eq:demandaConsultaOdontologica} D_8 =
% \frac{populacaoCadastrada \times \frac{metaConsultasOdontologicas}{100}}{3}
% \end{equation}
De forma análoga à Equação \ref{eq:demandaAcaoColetiva}, os indicadores 4.2 e
4.3 possuem suas demandas (Demandas 8 e 9, respectivamente) calculadas com
diferentes metas, mas com um mesmo custo de atendimento. A Demanda 8 objetiva
estipular o número mensal de atendimentos odontológicos e sua meta visa
atingir um percentual de cobertura da população adscrita. Já a Demanda 9 procura
estipular o número de atendimentos odontológicos para as gestantes. Por isso,
sua meta contempla o percentual de cobertura de atendimentos às gestantes
acompanhadas pela equipe.


A Demanda 10 (Equação \ref{eq:demandaConsultaEnfermagem}) considera o
indicador 5.10 e objetiva calcular a demanda necessária de instantes $k$
para atender um número estimado de consultas de enfermagem a um custo de
atendimento de 30 minutos. A meta planejada define o percentual de
 cobertura do público atendido pelos profissionais de enfermagem.
\begin{equation}
\label{eq:demandaConsultaEnfermagem}
D_{10} = \frac{populacaoCadastrada \times
\frac{metaConsultasEnfermagem}{100}}{2}
\end{equation}

Finalmente, a Demanda 11 (Equação \ref{eq:demandaVigilancia}) engloda os
indicadores 6.1 e 6.2. Objetiva estipular o número total de atendimentos para
vigilância em Tuberculose e Hanseniase com um custo de um atendimento de 30
minutos. A meta envolve o planejamento do número médio de consultas para o
público com Tuberculose e Hanseniase.
\begin{equation}
\label{eq:demandaVigilancia}
D_{11} = \frac{soma \times metaVigilancia}{2} \textrm{, tal que: }
\end{equation}
\begin{eqnarray*}
soma &= &numeroPessoasComHanseniaseCad + \\
& ~ &numeroPessoasComTuberculoseCad
\end{eqnarray*}

É importante reforçar que o cálculo para as demandas objetiva
essencialmente valorar, para cada serviço associado, o quantitativo de instantes $k$ que devem ser
alocados nas agendas da equipe multiprofissional de forma a cumprir com as metas
traçadas. A Tabela \ref{tab:metas} demonstra os objetivos para as metas
definidas nesta pequisa associando-as a cada demanda apresentada. 

	\begin{table}[h!]	
		\centering
		\Caption{\label{tab:metas}Metas por demanda.}		
		\UECEtab{}{
			\begin{tabular}{c|c|c}
     \hline \textbf{\resizebox{!}{1.2ex}{Demanda}} &
     \textbf{\resizebox{!}{1.2ex}{Variável}} 
     &\textbf{\resizebox{!}{1.2ex}{Objetivo da meta}} \\
     
     \hline \resizebox{!}{1.2ex}{$D_1$} & \resizebox{!}{1.2ex}{metaPreNatal} &
     \resizebox{!}{1.2ex}{Média atendimentos durante o pré-natal}\\
     
     \hline \resizebox{!}{1.2ex}{$D_2$} & \resizebox{!}{1.2ex}{metaPrevencao}
     & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para prevenção do câncer
     ginecológico}\\
     
     \hline \resizebox{!}{1.2ex}{$D_3$} & \resizebox{!}{1.2ex}{metaVisita}
     & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de visitas
     domiciliares}\\ 
     
     \hline \resizebox{!}{1.2ex}{$D_4$} & \resizebox{!}{1.2ex}{metaPuericultura}
     & \resizebox{!}{1.2ex}{Média de consultas de puericultura}\\
     
     \hline \resizebox{!}{1.2ex}{$D_5$} &
     \resizebox{!}{1.2ex}{metaConsultasMedicas} & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura
     para demanda de consultas médica}\\
     
     \hline \resizebox{!}{1.2ex}{$D_6$} &
     \resizebox{!}{1.2ex}{metaHipertensosDiabeticos} &
     \resizebox{!}{1.2ex}{Média de consultas de Hipertensos e Diabéticos}\\
          
     \hline \resizebox{!}{1.2ex}{$D_7$} & \resizebox{!}{1.2ex}{metaAcaoColetiva}
     & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de ação coletiva de escovação dental}\\
     
     \hline \resizebox{!}{1.2ex}{$D_8$} &
     \resizebox{!}{1.2ex}{metaConsultasOdontologicas} &
     \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de consultas odontológicas}\\
     
     \hline \resizebox{!}{1.2ex}{$D_9$} &
     \resizebox{!}{1.2ex}{metaConsultasOdontologicasGestantes} &
     \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de consultas odontológicas às gestantes}\\
     
     \hline \resizebox{!}{1.2ex}{$D_{10}$} &
     \resizebox{!}{1.2ex}{metaConsultasEnfermagem} &
     \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de consultas de enfermagem}\\
      
     \hline \resizebox{!}{1.2ex}{$D_{11}$} &
     \resizebox{!}{1.2ex}{metaVigilancia} & \resizebox{!}{1.2ex}{Média de consultas para vigilância (tuberculose e hanseníase)}\\
    \hline
    \end{tabular}
		}{
		\Fonte{Primária}
	}
	\end{table}
 
\subsection{Abordagem mono-objetiva}

A ideia da presente formulação é que a partir das metas locais seja
possível calcular as demandas para estimar o quantitativo dos serviços ofertados para um profissional e
alocá-los em uma agenda para posterior cálculo de qualidade das agendas da
equipe. Feito isso, deseja-se maximizar o valor de qualidade das agendas
pertencentes à equipe.

Inicialmente é necessário definir o volume de trabalho (em horas)
de um profissional $p$ em relação a um serviço $s$ no contexto de $G_m^p$, pois com
ele é possível indicar quantos instantes $k$ o serviço foi alocado na agenda,
dado por:
\begin{equation}
  V_s^p = count(G_m^p, s)
\end{equation}

Para tanto, a função $count$ é capaz de contabilizar quantas horas
um determinado serviço $s$ foi alocado em $G_m^p$, formalmente representada
pela Equação \ref{eq:count}.
\begin{equation}
\label{eq:count}
  count: G_m^p \times s \to |s| \textrm{, tal que  }
  \hspace{0.1cm} s \in G_m^p
\end{equation}

Com isso, a qualidade de $G_m^p$ pode ser determinada com a seguinte equação:
\begin{equation}
\label{eq:qualidadeMensal}
  Q_{G_m^p} = \displaystyle \sum_{i=1}^{Servs} \frac{V_{s_i}^p}{D_{s_i}^p} -
  P1 - P2 - P3 \textrm{, tal que: }
\end{equation}
\begin{eqnarray*}
  P1 &= &\left( \displaystyle \sum_{j=1}^{DServs^+} \frac{V_{s_j}^p}{D_{s_j}^p}
  \right) \times 2 \\
  P2 &= &\left( \displaystyle \sum_{l=1}^{DServs^-} \frac{D_{s_l}^p}{V_{s_l}^p}
  \right) \times 6 \\
  P3 &= &\left( \displaystyle \sum_{q=1}^{DServs^n} \frac{D_{s_q}^p}{100}
  \right) \times 10
\end{eqnarray*}

É importante estabelecer que $\forall s_i, s_j, s_l \in G_m^p$, $\forall
s_q \notin G_m^p$ e que:
\begin{itemize}
\item $Servs$ é a contagem dos serviços não repetidos contidos em $G_m^p$,
\item $DServs^+$ é a contagem dos serviços alocados em $G_m^p$ que estão acima
de suas demandas,
\item $DServs^-$ é a contagem dos serviços alocados em $G_m^p$ que estão abaixo
de suas demandas e
\item $DServs^n$ é a contagem dos serviços NÃO alocados em $G_m^p$, mas que
pertencem ao conjunto $S$ associado a um profissional $p$, ou seja, deveriam
ter sido alocados.
\end{itemize}

Desse modo, a função de qualidade (Equação \ref{eq:qualidadeMensal}) avalia o
grau de cumprimento dos respectivos serviços em relação às suas demandas. A
primeira soma agrupa esse grau para todos os serviços alocados na agenda
levando em conta a relação entre volume de alocação e demanda para os serviços.

As somas $P1$, $P2$ e $P3$ funcionam como penalidades aos serviços
desbalanceados em relação as suas demandas. O serviço cujo volume esteja acima
de sua demanda ($P1$) é penalizado com peso dois, enquanto que o serviço abaixo
da demanda ($P2$) sofre uma punição mais rígida com peso seis. O último
somatório ($P3$) aplica uma penalidade de peso dez ao serviço que deveria ter
sido alocado na agenda, mas não foi. Vale ressaltar que os pesos são
parametrizados e que os três valores fixados foram os mais adequados
encontrados durantes os testes explorados na Seção \ref{sec:execucaoETeste}.

A ideia para punição $P1$ é estabelecer um valor limite de qualidade que será
atingido com a extrapolação das metas, ilustrado pela Figura
\ref{fig:grafico-qualidade}. Com a punição é garantido que o exagero
(ultrapassagem do limite) na supervaloração das metas causará queda no valor de
qualidade. O objetivo é forçar que a(s) equipe(s), diante da situação
de alcance de todas as metas, reveja(m) suas desejos em função da busca por
melhoria contínua. 

\begin{figure}[h!]
		\centering
		\Caption{\label{fig:grafico-qualidade}Gráfico de evolução da função de
		qualidade.} \UECEfig{}{
			\fbox{\includegraphics[scale=0.6]{chapters/fig/grafico-qualidade}}
		}{
			\Fonte{Primária}
		}	
	\end{figure}

Assumindo que uma equipe $E_x$ é multiprofissional e possuirá diversas agendas
diferentes, então a qualidade média das agendas mensais para esta equipe
($Q_{G_m^e}$) é calculada pela soma das qualidades de todas as agendas mensais
dos $m$ profissionais dividido pelo tamanho da equipe ($|E_x|$), representado
pela Equação \ref{eq:objetivo}.
Assim, a função objetivo da formulação é representada por meio dessa equação,
pois deseja-se maximizar seu valor.
\begin{equation}
\label{eq:objetivo}
  Q_{G_m^e} = \frac{\displaystyle \sum_{u=1}^{m} Q_{G_m^{p_u}}}{|E_x|} \textrm{,
  onde } p_u \in E_x
\end{equation}

Adicionalmente, podem ser incorporados à função objetivo
(Equação \ref{eq:objetivo}) pesos para um correto sequenciamento dos serviços
ofertados para cada profissional membro da equipe, como similarmente fizeram
\citeauthoronline{chern2008heuristic} (\citeyear{chern2008heuristic}), \citeauthoronline{mageshwari2012distributed} (\citeyear{mageshwari2012distributed}),
\citeauthoronline{kanaga2010agent}
(\citeyear{kanaga2010agent}) e \citeauthoronline{kanaga2012multi}
(\citeyear{kanaga2012multi}). 

É importante ressaltar que a formulação visa o planejamento de agendas para a
oferta dos serviços considerando um cenário preestabelecido de metas e demandas
sem ponderar variáveis que possam provocar desvios na execução do planejamento
e, consequentemente, um desequilíbrio no cumprimento das metas da equipe. Neste
sentido, um requisito fundamental para uma boa solução é o equilíbrio das metas,
balanceando-as conforme uma previsão estatística sobre os riscos associados com
a ocorrência de eventos capazes de agir negativamente nos indicadores. No
entanto, o replanejamento das metas não deve desrespeitar os objetivos traçados
pela equipe de saúde. Dessa forma, a próxima seção formaliza como acontece o
replanejamento das metas. 

\section{Replanejamento das metas}
\label{sec:replanejamento}
% O problema percebido durante as simulações dos cenários apresentados sugere que
% o planejamento da oferta dos serviços considere a influência exercida pelo
% eventos nos indicadores simulados. A ideia para a resolução do problema,
% proposta nesta seção, é balancear as metas da equipe com base nos riscos
% emergentes associados com as ocorrências dos eventos. Esse balanceamento
% corresponde a um replanejamento automático das metas, sem desviar a configuração
% original desejada pela Equipe de Saúde. Dessa forma, o objetivo é melhorar a
% aproximação dos indicadores em relação ao valor planejado pela equipe.

% O fato do planejamento considerar um cenário preestabelecido de metas e
% demandas sem ponderar variáveis que possam provocar desvios na execução do
% planejamento, sugere como requisito para uma boa solução, o balanceamento das
% metas da equipe com base nos riscos emergentes associados com as ocorrências
% dos eventos.
Um balanceamento de metas corresponde a um replanejamento automático das metas,
sem desviar a configuração original desejada pela Equipe de Saúde. Dessa forma,
o objetivo é melhorar a aproximação dos indicadores em relação ao valor
planejado pela equipe diante de cenários inconstantes. Informalmente, o
replanejamento das metas considera um ``banco de instantes'' para cada indicador
de um mesmo grupo de profissionais, considerando os instantes abaixo e acima da
meta mais as ``folgas'' planejadas. Entende-se como ``folga planejada'' um dado
instante $k$ no qual, intencionalmente, nenhum serviço foi alocado. Esse banco é
redistribuído entre os indicadores do mesmo grupo de profissionais,
balanceando-os. Um balanceamento eficiente necessita calcular:
\begin{alineascomponto}
  \item \textbf{Fator de risco} de cada indicador do profissional envolvido
  levando em conta os acontecimentos estatísticos dos eventos negativadores;
  \item \textbf{Fator de justiça} para ``retirar'' mais instantes do indicador
  apropriado e ``dar'' o máximo de instantes possível ao indicador que mais
  necessita, sem ignorar outros indicadores que também necessitam de instantes.
\end{alineascomponto}

Sobre a redistribuição de instantes, temos: no \textbf{pior caso} os instantes
abaixo da meta são maiores que os instantes acima mais as folgas planejadas e,
no \textbf{melhor caso}, o valor dos instantes acima da meta mais as folgas
planejadas é superior ao valor dos instantes abaixo da meta. Vale frisar que o
objetivo é buscar o balanceamento justo os indicadores de maneira que fiquem o
mais próximo possível da meta. Neste sentido, se não há indicadores abaixo da
meta, então não há balanceamento.

%\subsection{Definições matemáticas para o replanejamento automático das
%metas}
\label{subsec:metas}
Formalmente, o balanceamento das metas inicia-se a partir de algumas definições
matemáticas. Dado que: \\
\noindent
\rule{16cm}{.1pt}\\
$NPs$ indica o número de diferentes profissionais que executam serviços de
um mesmo grupo de indicadores,\\
$FP^{P_x} $ a quantidade de folgas planejadas para um profissional específico $P_x$,\\
$I$ é o conjunto dos indicadores,\\
$V_p^{I_i} $ o volume de trabalho planejado para o indicador $I_i \in I$,\\
$V_s^{I_i} $ o volume de trabalho realizado para o indicador $I_i \in I$,\\
$D^{I_i} $ a demanda de trabalho (\underline{meta da equipe}) do indicador $I_i \in I$,\\
$FR^{I_i} = 1 - \frac{V_s^{I_i}}{V_p^{I_i}} $ o fator de risco do indicador $I_i \in I$,\\
$SI^{I_i} = (V_s^{I_i} - D^{I_i}) $ é o saldo imediato de instantes do
indicador $I_i \in I$ em relação à demanda planejada pela equipe,\\
$SH^{I_i} = SI^{I_i} - (SI^{I_i} \times FR^{I_i})$ é o saldo de instantes do
indicador $I_i$ considerando os riscos para a ocorrência de eventos,\\
$NI^{I_i} = (D^{I_i} - V_s^{I_i}) $ é a necessidade imediata de instantes do
indicador $I_i \in I$ em relação à demanda,\\
$NH^{I_i} = NI^{I_i} + (NI^{I_i} \times FR^{I_i})$ é a necessidade de
instantes do indicador $I_i$ considerando os riscos para ocorrência de
eventos,\\
$DInd^+ $ a quantidade de indicadores acima da meta obtido por um grupo de $NPs$
profissionais e \\
$DInd^- $ a quantidade de indicadores abaixo da meta obtido por um grupo de
$NPs$ profissionais.\\
\rule{16cm}{.1pt}

Então, o banco de instantes de um grupo formado por $NPs$ profissionais é
calculado por:\\
\begin{equation}
BH^* = \displaystyle \sum_{i=1}^{NPs} FP^{P_i} + \displaystyle
\sum_{j=1}^{DInd^+} SH^{I_j}
\end{equation}

Desse modo, para a retirada justa de instantes ``extras'' do volume dos
indicadores a serem planejados para o mês subsequente, é
necessário considerar apenas o somatório dos saldos e desconsiderar as folgas
planejadas, pois elas serão usadas no replanejamento dos indicadores abaixo
da meta. Com isso, o replanejamento de um indicador qualquer pertencente a
um grupo de profissionais é feito a partir das definições a seguir. Seja:\\
\rule{16cm}{.1pt}\\
$ SH^* = BH^* - \displaystyle \sum_{i=1}^{NPs} FP^{P_i} $ o saldo de instantes
do grupo dos $NPs$ profissionais,\\
$ FJ^+_{I_i}  = \frac{SH^{I_i}}{SH^*} $ o fator de justiça para o indicador
$I_i$ acima da meta e \\
$NH^* = \displaystyle \sum_{x=1}^{DInd^-} NH^{I_x} $ a necessidade de instantes
do grupo dos $NPs$ profissionais.\\
\rule{16cm}{.1pt}

Portanto, o valor da nova demanda para o planejamento do mês subsequente de um
indicador acima da meta é dado por:\\
\begin{equation}
\label{eq:valorDemandaReplan}
RP^+_{I_i} = \left \{
\begin{array}{l}
D^{I_i} + (D^{I_i} \times FR^{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* = 0\\
D^{I_i} - (NH^* \times FJ^+_{I_i}) + (SH^{I_i} \times FR^{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* > 0\\
D^{I_i} - (D^{I_i} \times FR^{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} BH^* \leq NH^*
\end{array} \right \}
\end{equation}

Semelhantemente, a distribuição dos instantes do banco de instantes ($BH^*$)
entre os indicadores \textbf{abaixo da meta} deve ser realizada de maneira
justa. Para tanto, o replanejamento de um indicador que necessita de instantes
para aproximar-se da meta (ou superá-la) é feito partindo do cálculo do fator de
justiça para o recebimento justo de instantes, dado por:\\
\rule{16cm}{.1pt}\\
$ FJ^-_{I_i}  = \frac{NH^{I_i}}{NH^*} $ o fator de justiça para o indicador
$I_i$ abaixo da meta.\\
\rule{16cm}{.1pt}

Logo, o valor da nova demanda para o planejamento do mês seguinte de um
indicador abaixo da meta é dado por:
\\
\begin{equation}
RP^-_{I_i} = \left \{
\begin{array}{l}
D^{I_i} + (BH^* \times FJ^-_{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* > BH^*\\
D^{I_i} + NH^{I_i} \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* \leq BH^*
\end{array} \right \}
\end{equation}

Embora as novas demandas tenham sido definidas, ainda faz-se necessário
estipular um limite máximo tanto para retirada quanto para a distribuição de
instantes dos indicadores de forma a não permitir que aconteçam desvios
discrepantes em relação ao planejamento inicial. Esse limite está associado com
os riscos dos eventos e é calculado como uma demanda mínima aceitável, definida
como:\\
\begin{equation}
\textrm{Demanda mínima} = D^{I_i} + (D^{I_i} \times FR^{I_i})\\
\end{equation}

Assim sendo, a nova demanda para os indicadores (acima ou abaixo da meta) é
limitada da seguinte forma:
\begin{equation}
RP^+_{I_i} | RP^-_{I_i} = \left \{
\begin{array}{l}
\textrm{Demanda mínima} \hspace{0.2cm} se \hspace{0.2cm} (RP^+_{I_i} |
RP^-_{I_i}) < \textrm{Demanda mínima}
\end{array} \right \}
\end{equation}

Finalmente, com a realização dos ajustes automáticos para as demandas, é
possível recalcular e replanejar as metas por meio das fórmulas
estabelecidas na Seção \ref{subsec:demandas}.

%\subsubsection{Exemplo de cálculo para o balanceamento das metas}



\section{Conclusões}

A formulação apresentada neste capítulo visa definir matematicamente o problema
da alocação da oferta de serviços orientado por metas para atuar no planejamento dos
indicadores estabelecidos pelo PMAQ, apoiando as equipes de saúde no processo de
gerenciamento de suas ações. Além disso, formalizou-se também o balanceamento
automático das metas que, por meio de um replanejamento, levou em conta fatores
de justiça e risco para retirar instantes dos indicadores acima da meta e
tranferi-los para os indicadores abaixo da meta estipulada. 

O modelo utiliza métodos inteligentes por meio de uma abordagem mono-objetiva
para auxiliar na organização e qualificação dos processos de trabalho das
equipes, pois como mencionado na Seção \ref{sec:fundamentacao-Saude}, a falta de
qualificação dos processos de trabalho é um dos desafios enfrentados pelas
equipes na implantação do PMAQ \cite{brasil2012}.

A inclusão de metas nos cálculos das demandas sociais possibilita uma estimativa
factível de objetivos, considerando as possibilidades da equipe em relação aos
recursos humanos disponíveis. Com isso, a formulação é capaz de auxiliar na
geração de sugestões para o número ideal de profissionais de uma equipe de forma
a viabilizar as metas. Para tanto é necessário instanciar a formulação a partir
de dados que possam simular uma unidade básica de saúde real, observando o
planejamento dos indicadores com diferentes configurações da equipe em relação
aos seus recursos humanos. Vale frisar que o fato do planejamento considerar um
cenário preestabelecido de metas e demandas sem ponderar variáveis que possam
provocar desvios na execução do planejamento sugeriu, como requisito para uma
boa solução, o balanceamento das metas da equipe com base nos riscos emergentes
associados com as ocorrências de eventos negativos.

% É importante ressaltar que a formulação visa o planejamento de agendas para a
% oferta dos serviços considerando um cenário preestabelecido de metas e
% demandas sem ponderar variáveis que possam provocar desvios na execução do
% planejamento e, consequentemente, um desequilíbrio no cumprimento das metas da
% equipe. Neste sentido, um requisito fundamental para uma boa solução é o
% equilíbrio das metas, balanceando-as conforme uma previsão estatística sobre
% os riscos associados com a ocorrência de eventos capazes de agir negativamente
% nos indicadores. No entanto, o replanejamento das metas não deve desrespeitar
% os objetivos traçados pela equipe de saúde.
Dessa forma, o próximo capítulo propõe uma abordagem baseada em agentes para
incorporar a formulação e testar o funcionamento em relação ao planejamento das
agendas de atendimento conforme as metas estabelecidas.
